基哥退出民協冀另組壓力團體 轟民主派「公開地不民主」

政圈早前流傳早前被迫退出九西補選、與民協部份成員鬧不快的前立法會議員馮檢基，有意退出有份創立的民協，馮檢基對於傳言一直不置可否。馮檢基下午在民協主席施德來及多名成員陪同下召開記者會，交代周三已向民協提出書面申請退黨，並表明早於兩個月前已與朋友商討要重組壓力團體，希望集中在民生議題上向政府施壓改變現狀。但他炮轟早前民主派為九龍西補選舉行初選，表現是「公開地不民主」。

馮檢基表明打算另組關注民生事項的壓力團體，他指就今日的決定已掙扎很久，早在2016年立法會換屆選舉落選時已有一些想法，期後打算寫書回顧自己從政生涯，只是後來因為九龍西有補選而押後。他稱寫書過程不時回顧自己組成民協前，曾加入壓力團體社區組織協會，當時曾多次成功逼使政府施政作出部份改變。他坦言對現今香港社會感到失望，雖然從政時在立法會多次反映不少民生問題，但政府都沒有回應政黨的訴求，加上議員工作繁重難以集中工作，「政黨喺反映議題嗰陣，無咁聚焦、無咁集中」，他舉例指早在6、7年前已提到劏房困境，但問題至今未有改善，「我接受唔到」。他稱早前與朋友討論香港社會問題，大家的共識是需要重組壓力團體，於昨日正式向民協交信退黨。

馮稱提出離開民協時，不少民協成員都有作出挽留，自己亦多次搖擺，「我40年都畀咗社會、畀咗民協，民協對我係好重要嘅平台去改變民生，但如果有另一個平台，我想試一試『壓力團體加政黨』係咪可以有個新天地」，希望透過壓力團體與特首林鄭月娥「拗手瓜」。民協主席施德來稱，對未挽留馮檢基感到可惜，希望日後與馮成立的壓力團體有合作空間，做到馮期望政黨加壓力團體「1+1大於2」的目標。

記者會上多次被追問日後會否以新組織的名義再參選，馮只稱壓力團體並非政黨，自己目前沒有考慮政治選舉的問題。至於是否因九西補選一事與民主派關係破裂，馮批評當時初選民主派是「公開地不民主，公開地違反合約精神，我又點可能開心呢？」他指當時多次被人問他會否退選，又指若他退選會被人銘記，「但呢啲都唔關民協事」，沒有影響他和民協的關係。
被真普選聯盟召集人鄭宇碩形容為「不是民主運動的人」，馮檢基稱不知道對方有何理據，認為自己40年來舉辦和參與的民主運動「相信多過鄭宇碩」，又指沒有人有資格批評另一人是否有參與民主運動，「事實會證實你係唔係，倒返轉頭如果有啲人嘅行為同言論係反民主精神、反民主價值嘅呢，我覺得佢哋就不是民主派」，他直言目前民主派內的確存在「反民主」的人。

他稱壓力團體將以何種規模和方式籌組，包括錄取的會員數目等都未有定論，但相信很快會有決定。他又透露，過去幾星期陸續有人接觸他表示有意參與壓力團體，當中包括一名對醫療深有認知、已退休的大企業CEO表示願意提出協助，故他認為自己若沒有政治包袱，可能會有新的發展。他透露，壓力團體暫有7名主要成員，目前各自以自己方法籌組資金，「簡單嚟講，如果我有兩個職員要5萬蚊一個月，4個職員就10萬蚊」。

對於有人質疑馮選擇現時退黨是為了自己的新書做宣傳，馮反駁自己並非長袖善舞之人，不懂如何為新書促銷，「如果用一個咁大嘅政治行為，嚟為自己賣呢本書，呢個人係要好羞恥嘅，我完全無諗過嗰本書同我今日嘅關係，倒返轉佢係刺激咗我諗個兩個出路，一個係民生嘅出路，一個係一國兩制嘅出路」。

被問到民協是否仍支持劉小麗參加九龍西補選，施德來就指民協依然支持劉小麗參與補選，2020年區議會民協將以多個新面孔參與，他又稱日後與馮成立的壓力團體有合作空間。馮檢基就指自己現時未有精神考慮政治問題，「政治問題今日唔好問我」。

只可以話佢好勤力攝住個位

做鬼做到 要上水了

棄暗投明 要開宗明義投共了

睇下樓上兩個
唔埋民主派堆就係鬼
初選逼到人唔參選就好撚民主，退民協就係投共

有時真係難怪基哥笑到最後

收皮啦佢 選舉嗰陣周圍逼人退選又唔撚講
自己無得選個補選就即刻出聲唔民主
泛民仲有幾多人為民主發聲？個撚個望住自己荷包講嘢
之前跟得佢哋規矩玩 就預咗老咗無用會俾人劏